**DIKW體系**就是關於[資料](../Page/資料.md "wikilink")(**D**ata)、[資訊](../Page/資訊.md "wikilink")(**I**nformation)、[知識](../Page/知識.md "wikilink")(**K**nowledge)及[智慧](../Page/智慧.md "wikilink")(**W**isdom)的體系。當中每一層比下一層賦予某些[特質](../Page/特質.md "wikilink")。資料層是最基本的。資訊層加入[內容](../Page/內容.md "wikilink")。知識層加入“如何去使用”，智慧層加入“什麼時候才用”。如此，**DIKW體系**是一個模型讓我們了解分析、重要性及概念工作上的極限。**DIKW體系**常用於資訊科學及知識管理。

## 歷史

這個模型可以追溯於[托馬斯·斯特爾那斯·艾略特所寫的詩](../Page/托馬斯·斯特爾那斯·艾略特.md "wikilink")－《岩石》（The
Rock）。在首段，他寫道：“知識中的智慧我們在那裡丟失？資訊中的知識我們在那裡丟失？”（*Where is the wisdom we
have lost in knowledge? / Where is the knowledge we have lost in
information?*）。[哈藍·克利夫蘭根據這個](../Page/哈藍·克利夫蘭.md "wikilink")1982年12月在《未來主義者》雜誌中的文章－“資訊有如資源”的基礎來建設這個[體系](../Page/體系.md "wikilink")。後來這個體系得到[米蘭·瑟蘭尼](../Page/米蘭·瑟蘭尼.md "wikilink")（Milan
Zeleny）及[羅素·艾可夫](../Page/羅素·艾可夫.md "wikilink")（Russell .L. Ackoff）不斷的擴展。
[1](https://web.archive.org/web/20051221151426/http://www-personal.si.umich.edu/~nsharma/dikw_origin.htm)

## 應用

**DIKW體系**透過以下的步驟來協助研究及分析：

  - 原始觀察及量度獲得了資料。
  - 分析資料間的關係獲得了資訊。這些資訊可以回答簡單問題，譬如：誰？什麼？哪裡？什麼時候？為什麼？資訊是信息，意味著有聽眾及目的。
  - 在行動上應用資訊產生了知識。知識可以回答“如何？”的問題。知識是一些可行的關係及習慣工作方式。
  - 透過智者間的溝通及自我反省而利用知識會產生了智慧。我們可以利用智慧解答關於行動的為什麼及什麼時候的問題。智慧是關心未來。它含有暗示及滯後影響的意味。

## 參考文獻

1.  [羅素·艾可夫](../Page/羅素·艾可夫.md "wikilink")（Russell .L.
    Ackoff），從資料到智慧，《應用系統分析期刊》第16冊 (1989): 3-9.
2.  [米蘭·瑟蘭尼](../Page/米蘭·瑟蘭尼.md "wikilink")（Milan
    Zeleny），管理支援系統：邁向整合知識管理，《人力系統管理》第7冊，no
    1 (1987): 59-70.
3.  M. Cooley. Architecture or Bee? (London: The Hogarth Press, 1987).
4.  [哈藍·克利夫蘭](../Page/哈藍·克利夫蘭.md "wikilink")，資訊有如資源，《未來主義者》，1982年12月，34-39.
5.  托馬斯·斯特爾那斯·艾略特，《岩石》 (Faber & Faber 1934).

## 外部連結

  - [DIKW](http://www.systems-thinking.org/dikw/dikw.htm)
  - [DIKW的源頭](https://web.archive.org/web/20051221151426/http://www-personal.si.umich.edu/~nsharma/dikw_origin.htm)

[\*](../Category/資訊科學.md "wikilink")